\documentclass{beamer}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc} %caracteres acentuados
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{color,graphicx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
%\usepackage{caption} % <- no início do ficheiro !!! Vou comentar porque não funciona no beamer http://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=388267
\usepackage{listings}
\usepackage{multimedia}

\lstset{
	numbers=left,
	stepnumber=5,
	firstnumber=1,
	numberstyle=\tiny,
	breaklines=true,
	frame=shadowbox,
	basicstyle=\tiny,
	stringstyle=\ttfamily,
	showstringspaces=false,
	extendedchars=\true,
	inputencoding=utf8,
	tabsize=2,
	%captionpos=bottom
}

% Beamer numbered captions
\setbeamertemplate{caption}[numbered]
\numberwithin{figure}{section}
\numberwithin{table}{section}

%\usetheme{CambridgeUS}
\mode<presentation>{\usetheme{AnnArbor}}
\definecolor{uofsgreen}{rgb}{.125,.5,.25}
%\usecolortheme[named=uofsgreen]{structure}
\setbeamertemplate{footline}[page number]
\AtBeginSection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
}

\AtBeginSubsection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}
}

\title{\textbf{Visão geral da computação paralela}}
\author{Eduardo Ferreira dos Santos}
\institute{Ciência da Computação \\ 
Universidade Presbiteriana Mackenzie}

\date{\today} % Date, can be changed to a custom date
% \logo{\includegraphics[scale=0.2]{../imagens/logo-ceub}}

\begin{document}
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Professor}
    \begin{center}
        EDUARDO FERREIRA DOS SANTOS, MsC \\
        \bigskip
        Mestre em Computação Aplicada pela Universidade de Brasília -- UnB \\
        \bigskip
%        \begin{figure}[ht!]
%            \centering
%            \includegraphics[scale=0.4]{../imagens/vcard}
%        \end{figure}
    \end{center}
    \begin{itemize}
        \item Áreas de pesquisa:
        \begin{itemize}
            \item Cluster \& Grid;
            \item Processamento de Linguagem Natural;
            \item Recuperação da Informação;
            \begin{itemize}
                \item Modelagem de tópicos;
                \item Busca e recuperação textual;
                \item Classificação de documentos.
            \end{itemize}
            \item Web Semântica;
            \item Bancos de dados NoSQL.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frame{Sumário}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Visão do curso}


\begin{frame}
    \frametitle{Plano de ensino}
    Revisão do plano de ensino
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Sobre as aulas}
    \begin{itemize}
        \item A principal fonte de conhecimento está no livro. Se atente às referências;
        \item Aproveite as aulas para interagir com o professor e tirar dúvidas;
        \item Divisão das aulas:
        \begin{description}
            \item[Segunda-feira] Aula teórica
            \item[Quinta-feira] Aula prática
        \end{description}
        \item O curso se divide entre teoria e prática;
        \item Para finalizar o curso vai ter que \alert{programar}.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Aulas práticas}
    \begin{itemize}
        \item Nas aulas introdutórias de programação utilizaremos o webminal: \url{https://www.webminal.org/}
        \begin{itemize}
            \item No máximo 2 aulas para revisar os conceitos básicos de programação em C;
            \item Ferramentas e compilação de programas.
        \end{itemize}
        \item O restante das aulas será executada em nuvem pública: AWS ou Azure do Mackenzie;
        \item Aprendizagem sobre as principais bibliotecas de paralelismo: OpenMP, pthreads e MPI;
        \item Chance de abordarmos GPU a depender do andamento das aulas.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exercícios do curso}
    \begin{itemize}
        \item Exercícios preparatórios para casa, voltados ao reforço da teoria e preparação para a prova;
        \item Laboratório (aula de Quinta):
        \begin{itemize}
            \item Exercícios com padrões de programação paralela;
            \item Programas utilizando as bibliotecas de paralelismo (OpenMP, pthreads e MPI);
            \item Talvez GPU.
        \end{itemize}
        \item Projeto do curso: desenvolvimento, apresentação e relatório.
    \end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}
    \frametitle{Conhecimentos a serem abordados no curso}
    \begin{itemize}
        \item Entendimento profundo do projeto de computadores paralelos;
        \item Conhecimento de como programar sistemas de computação paralela;
        \item Entendimento da programação paralela baseada em padrões;
        \item Exposição a diferentes formas de algoritmos paralelos;
        \item Experiência prática usando um cluster paralelo;
        \item Experiência em modelagem de desempenho paralelo;
        \item Técnicas para análise empírica de desempenho.
    \end{itemize}
\end{frame}




\section{Introdução}

\begin{frame}
	\frametitle{Visão geral da computação paralela}
	\begin{itemize}
	    \item A computação paralela é uma área da Computação preocupada com \cite{oregoncis410}:
	    \begin{itemize}
	        \item Arquitetura, sistemas de hardware e software, linguagens, paradigmas de programação, algoritmos e modelos teóricos;
	        \item Computação em paralelo.
	    \end{itemize}
	    \item A principal razão para o paralelismo é a \alert{performance};
	    \item HPC: \emph{High Performance Computing}
	    \item Principais tópicos relacionados:
	    \begin{itemize}
	        \item Arquiteturas paralelas;
	        \item Programação paralela;
	        \item Algoritmos paralelos;
	        \item Modelos e ferramentas para performance paralela;
	        \item Aplicações paralelas.
	    \end{itemize}
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Definições \cite{oregoncis410}}
    \begin{description}
        \item[Computador paralelo] Sistema computacional que utiliza múltiplos componentes de processamento \alert{simultaneamente}, trabalhando de maneira \alert{cooperativa} para resolver um problema computacional.
        \item[Processamento paralelo] Técnicas e tecnologias que habilitam a computação paralela.
    \end{description}
    \begin{itemize}
        \item O processamento paralelo é habilitado por diferentes camadas de tecnologia: hardware, rede, sistema operacional, bibliotecas paralelas, linguagens, compiladores, algoritmos, ferramentas...
        \item Também é considerada uma \alert{evolução} da computação serial:
        \begin{itemize}
            \item A natureza funciona de forma paralela (é o que esperamos do computador);
            \item Os problemas variam de acordo com o nível/tipo de paralelismo.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Concorrência \cite{oregoncis410}}
    \begin{itemize}
        \item Considere a execução de múltiplas tarefas no computador;
        \item As tarefas serão consideradas \alert{concorrentes} uma à outra se:
        \begin{enumerate}
            \item Podem ser executadas ao mesmo tempo (execução concorrente);
            \item Não existe dependência entre as tarefas.
        \end{enumerate}
        \item Dependência:
        \begin{itemize}
            \item Se uma tarefa precisa de resultados que serão fornecidos por outras para ser executada existe uma \alert{dependência};
            \item Se duas tarefas são dependentes elas não são concorrentes;
            \item Alguma forma de sincronia pode ser utilizada para reforçar (satisfazer) dependências.
        \end{itemize}
        \item A concorrência é fundamental para a Ciência da Computação.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Concorrência e paralelismo}
    \begin{itemize}
        \item Concorrência não é o mesmo que paralelismo;
        \item Execução paralela:
        \begin{itemize}
            \item Tarefas concorrentes são executadas de fato \alert{ao mesmo tempo};
            \item Múltiplos recursos de processamento (processadores) \alert{precisam estar disponíveis}.
        \end{itemize}
        \item Paralelismo = concorrência + hardware paralelo (ambos são obrigatórios)
        \begin{enumerate}
            \item Encontre oportunidades de execução concorrente;
            \item Desenvolva a aplicação para ser executada em paralelo;
            \item Execute a aplicação em hardware paralelo.
        \end{enumerate}
        \item Uma aplicação paralela é uma aplicação concorrente?
        \item Uma aplicação que roda somente em um processador é paralela?
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Paralelismo}
    \begin{itemize}
        \item Existem diferentes granularidades de paralelismo (execução paralela) em programas:
        \begin{itemize}
            \item Processos, threads, rotinas, declarações, instruções...
            \item Quais são os elementos de software que podem ser executados concorrentemente?
        \end{itemize}
        \item O paralelismo deve ser suportado por recursos de hardware:
        \begin{itemize}
            \item Processadores, núcleos, ... (execução de instruções)
            \item Memória, DMA, redes, ... (ou outras operações associadas)
            \item Todos os aspectos da arquitetura de computadores oferecem oportunidades para execução em hardware paralelo.
        \end{itemize}
        \item Concorrência é uma condição necessária para o paralelismo:
        \begin{itemize}
            \item Onde é possível encontrar concorrência?
            \item Como a concorrência é utilizada para explorar os sistemas paralelos?
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}
    \frametitle{Vantagens do processamento paralelo}
    \begin{itemize}
        \item Tempo mais rápido para resolver um problema (tempo de resposta);
        \item Resolver problemas computacionais mais complexos (ao mesmo tempo);
        \item Outros fatores que motivam o processamento paralelo \cite{oregoncis410}:
        \begin{itemize}
            \item Uso efetivo dos recursos computacionais;
            \item Eficiência de custo;
            \item Superar restrições de memória.
        \end{itemize}
        \item Máquinas seriais possuem limitações intrínsecas: velocidade do processador, memória, etc.
        \item Paralelismo é o futuro da computação;
        \item Performance ainda é a maior preocupação;
        \item Paralelismo = concorrência + hardware paralelo + performance
    \end{itemize}        
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Perspectivas da computação paralela}
    \begin{itemize}
        \item Arquitetura de computadores paralelos:
        \begin{itemize}
            \item Qual o hardware necessário para execução paralela?
            \item Desenho dos sistemas computacionais.
        \end{itemize}
        \item Sistema operacional (paralelo): como gerenciar os aspectos do sistema em um computador paralelo?
        \item Computação paralela:
        \begin{itemize}
            \item Bibliotecas (baixo e alto nível);
            \item Linguagens de programação;
            \item Ambientes de desenvolvimento.
        \end{itemize}
        \item Algoritmos paralelos;
        \item Avaliação de performance em paralelismo;
        \item Ferramentas de paralelismo: performance, analytics, visualização,  etc.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Demandas de aplicações paralelas}
    \begin{itemize}
        \item A demanda por mais ciclos de processamento é crescente e \alert{insaciável};
        \item Tendências em novos tipos de processadores;
        \item Tendências arquiteturais;
        \item Algumas outras tendências:
        \begin{itemize}
            \item Os microprocessadores de hoje possuem suporte a múltiplos processadores;
            \item Servidores e estações de trabalho estão disponíveis como multiprocessadores;
            \item Os microprocessadores de amanhã são os multiprocessadores de hoje;
            \item O número de processadores por núcleo continua crescendo (limites físicos);
            \item Aceleradores (GPUs, jogos).
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}
    \frametitle{Características das aplicações}
    \begin{itemize}
        \item Desempenho do software demanda avanços no hardware;
        \item Novas aplicações têm maiores demandas de desempenho:
        \begin{itemize}
            \item Aumento exponencial na capacidade de desempenho do processador;
            \item Inovações na integração das arquiteturas paralelas.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
    \begin{minipage}[ht]{0.69\textwidth}
        \begin{itemize}
            \item Faixa de requerimento de desempenho:
            \begin{itemize}
                \item Desempenho do sistema como um todo também tem que melhorar;
                \item Requerimentos de desempenho requerem engenharia de computação;
                \item Custos são endereçados através de avanços tecnológicos.
            \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[ht]{0.29\textwidth}
	    \begin{figure}[ht!]
	         \centering
	         \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/app-hw-sw}
	    \end{figure}
    \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Questões (amplas) de arquiteturas paralelas}
    \begin{itemize}
        \item Alocação de recursos:
        \begin{itemize}
            \item Quantos elementos de processamento?
            \item Quão poderosos são os elementos?
            \item Quanto de memória?
        \end{itemize}
        \item Sincronização, comunicação e acesso a dados:
        \begin{itemize}
            \item Como os elementos cooperam e se comunicam?
            \item Como os dados são transmitidos entre os processadores?
            \item Quais as abstrações e primitivas para cooperação?
        \end{itemize}
        \item Desempenho e estabilidade:
        \begin{itemize}
            \item Como tudo isso se traduz em desempenho?
            \item Como escala?
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\section{Conceitos}

\begin{frame}
    \frametitle{Programas de computador}
    \lstinputlisting[language=C, label=main, caption={Programa de computador simples}]{../codigos/main.c} 
    \begin{center}
        O que é um programa de computador?
    \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Revisão: o que é um programa?}
    \begin{minipage}[t]{0.54\textwidth}
        \vspace{0pt}
        Na perspectiva do computador, o programa é uma sequência de instruções \cite{stanfordcs149}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[t]{0.44\textwidth}
	    \begin{figure}[ht!]
	         \centering
	         \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/main01}
	    \end{figure}    
    \end{minipage}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Revisão: o que faz o processador?}
    \begin{minipage}[t]{0.49\textwidth}
        \vspace{0pt}
        \begin{itemize}
            \item O processador executa programas;
            \item Executar uma instrução é mover o \textit{Program Counter} -- PC:
            \begin{itemize}
                \item Mover para a próxima instrução;
                \item Executar;
                \item Continuar a execução...
            \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[t]{0.49\textwidth}
	    \begin{figure}[ht!]
	         \centering
	         \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/main02}
	    \end{figure}    
    \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Paralelismo em nível de instrução}
    \begin{itemize}
        \item Os processadores de fato permitiam o paralelismo para que os programas executassem mais rápido, mas era, em geral, invisível ao programador \cite{stanfordcs149};
    \end{itemize}
    \begin{minipage}[ht]{0.59\textwidth}
        \begin{itemize}
            \item Paralelismo em nível de instrução (\textit{Instruction Level Paraelism}) -- ILP:
            \begin{itemize}
                \item Ideia: as instruções devem \alert{parecer} estar sendo executadas em ordem;
                \item As instruções \alert{independentes} podem ser executadas simultaneamente por um processador sem impactar a corretude do programa;
                \item \alert{Execução superescalar}: o processador encontra instruções independentes dinamicamente a partir da sequência de entrada e executa em paralelo.
            \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[ht]{0.39\textwidth}
	    \begin{figure}[ht!]
	         \centering
	         \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/instruction-paralelism}
	    \end{figure}        
    \end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Exemplo de ILP}
    Considere o programa:
	\[
	    a = x * x+ y * y + z * z
	\]
	A representação em Assembly pode ser apresentada no trecho \ref{ilp}.
	\lstinputlisting[language={[x86masm]Assembler}, label=ilp, caption={Exemplo de ILP}]{../codigos/ilp.s}
	Se o programa possui cinco instruções levará quatro ciclos de clock para executar, certo? É possível ser mais rápido?
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Diagrama de execução}
    Considere ainda o programa:
	\[
	    a = x * x+ y * y + z * z
	\]
    \begin{figure}[ht!]
         \centering
         \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/ilp-example}
         \label{ilp-example}
         \caption{Diagrama de execução para o programa do trecho \ref{ilp}}
    \end{figure}   
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Execução superescalar}
	\begin{definition}
	    O processador encontra automaticamente instruções independentes na pilha de execução e executa em paralelo nas múltiplas unidades de execução.
	\end{definition}
	\begin{itemize}
	    \item No exemplo do trecho \ref{ilp}, as instruções das linhas 1, 2 e 3 podem ser executadas em paralelo, pois \alert{não há dependência};
	    \item A instrução da linha 4 vem depois das instruções 1 e 2;
	    \item A instrução da linha 5 vem depois da linha 4.
	\end{itemize}
	\lstinputlisting[language={[x86masm]Assembler}]{../codigos/ilp.s}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Um exemplo mais complexo}
    O que significa para um processador superescalar respeitar a "ordem de execução"?
    \begin{figure}[ht!]
         \centering
         \includegraphics[width=.75\textwidth]{../imagens/superescalar-example}
         \label{superescalar-example}
         \caption{Exemplo com grafo de dependência \cite{stanfordcs149}}
    \end{figure} 
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Diminuindo o retorno da execução superescalar}
    \begin{itemize}
        \item  A maior parte do ILP disponível é explorado por um processador capaz de enviar até quatro instruções por ciclo de clock;
        \item Há pouco ganho de performance ao construir um processador que pode enviar mais instruções.
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
         \centering
         \includegraphics[width=.6\textwidth]{../imagens/instruction-issue}
         \label{instruction-issue}
         \caption{Capacidade de envio de instruções do processador (instruções/clock) \cite{stanfordcs149}}
    \end{figure} 
\end{frame}

\section{Panorama da computação paralela}

\begin{frame}
    \frametitle{Contexto histórico \cite{stanfordcs149}}
    \begin{itemize}
        \item Por que não computação paralela?
        \item A performance das CPUs \textit{single-thread} dobra aproximadamente a cada 18 meses (Lei de Moore);
        \item Resultado: paralelizar o código não vale o esforço.
        \item Se o programador não fizer nada, o código se torna mais rápido todos os anos.
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
         \centering
         \includegraphics[width=0.75\textwidth]{../imagens/cpu-performance}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Por que processamento paralelo?}
    \begin{center}
        Até +-15 anos atrás: obter ganhos de performance além do que as melhorias de CPU são capazes de fornecer.
    \end{center}
    \begin{figure}[ht!]
         \centering
         \includegraphics[width=0.8\textwidth]{../imagens/parallel-supercomputing}
         \caption{Breve histórico do surgimento dos supercomputadores \cite{stanfordcs149}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Projeto Genoma}
    \begin{figure}    
	    \begin{minipage}[ht!]{0.34\textwidth}
		    \begin{figure}[ht!]
		         \centering
		         \includegraphics[width=0.6\textwidth]{../imagens/HGPlogo}
		    \end{figure}
	    \end{minipage}
	    \begin{minipage}[ht!]{0.64\textwidth}
	         \centering
	         \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/parallel-survey}
	    \end{minipage}
    \caption{Survey de 2015 reforça a importância do paralelismo para a biologia \cite{ocana2015parallel}}
    \end{figure}
    \begin{itemize}
        \item Sequenciar o gene de todos os seres humanos é uma tarefa \alert{computável}, mas \alert{difícil};
        \item Necessidade de \alert{tempo} e \alert{recursos computacionais};
        \item O projeto genoma incentivou a área de computação paralela e consolidou uma nova área: \alert{bioinformática};
        \item \href{https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/3/33/Human_Genome_Project_Timeline_\%2826964377742\%29.jpg}{Timeline do projeto genoma (clicável)}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Por que estudar computação paralela hoje?}
    \begin{itemize}
        \item Arquitetura computacional: inovações normalmente demandam novos modelos de programação (computação quântica);
        \item Convergência tecnológica: 
        \begin{itemize}
            \item O ``super computador'' está se tornando comum;
            \item Notebooks e supercomputadores são fundamentalmente similares;
            \item Tendências geram a convergência de diversas abordagens.
        \end{itemize}
        \item Tendências tecnológicas tornam a computação paralela inevitável!
        \begin{itemize}
            \item Processadores multicore são bastante comuns;
            \item Qualquer sistema computacional moderno está operando em paralelo.
        \end{itemize}
        \item Entender os princípios fundamentais e as compensações de projeto:
        \begin{itemize}
            \item Programação, suporte de sistemas, computação, memória...
            \item Desempenho.
        \end{itemize}
        \item Paralelismo é o presente da computação (não mais o futuro).
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{ILP superado}
    \begin{figure}[ht!]
         \centering
         \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/ilp-limit}
         \label{ilp-limit}
         \caption{As frequências não escalam na mesma taxa \cite{stanfordcs149}}
    \end{figure} 
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Gargalo de Von Neumann atingido}
    \begin{center}
        O gargalo de Von Neumann tem se tornado um problema real
    \end{center}
    \begin{figure}[ht!]
         \centering
         \includegraphics[width=0.9\textwidth]{../imagens/ram-bottleneck}
         \caption{Aumento de RAM x processamento\cite{stanfordcs149}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Quantidade de transistors}
    \begin{center}
        Os transistores já são quase do tamanho de uma molécula.
    \end{center}
    \begin{figure}[ht!]
         \centering
         \includegraphics[width=0.9\textwidth]{../imagens/transistor-counts}
         \caption{Quantidade de transistors nos chips \cite{stanfordcs149}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{O que tem acontecido nos últimos anos?}
    \begin{itemize}
        \item Fabricantes de chips aumentaram o desempenho aumentando o clock da CPU;
        \item A Lei de Moore se provou consistente até certo ponto;
        \item Até que os chips ficaram muito quentes!
        \item Múltiplos núcleos no processadores.
    \end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}
    \frametitle{A ``barreira da energia''}
    \begin{itemize}
        \item A energia consumida por um transistor pode ser expressa da forma:
        \[
            \text{Potência dinâmica} \propto \text{carga capacitiva} \times \text{voltagem}^2 \times \text{frequência}
        \]
        \item \alert{Energia estática}: o transistor consome energia mesmo quando inativo (vazamento de energia);
        \item Maior energia = maior calor (efeito Joule);
        \item Consumo de energia é uma informação crítica em processadores modernos.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Consumo de energia}
    \begin{figure}[ht!]
         \centering
         \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/power-processors}
         \label{power-processors}
         \caption{Alguns números sobre consumo de energia \cite{stanfordcs149}}
    \end{figure} 
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Consumo de energia como função da frequência}
    \begin{figure}[ht!]
         \centering
         \includegraphics[width=.7\textwidth]{../imagens/cpu-power}
         \label{cpu-power}
         \caption{Consumo de energia para processadores i7 \cite{stanfordcs149}}
    \end{figure} 
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Escalabilidade de performance em single-core}
    \begin{itemize}
        \item A taxa de crescimento da performance para sequências de instruções \textit{single-core} tem diminuído (quase zero);
        \begin{enumerate}
            \item A frequência é limitada pela quantidade de energia;
            \item A escalabilidade do ILP foi superada.
        \end{enumerate}
        \item Os arquitetos têm construídos processadores mais velozes adicionando mais unidades de execução que rodam em paralelo;
        \begin{itemize}
            \item Construção de unidades especializadas para áudio, vídeo, etc.
            \item Mais núcleos com menos perda de energia.
        \end{itemize}
        \item Não existe mais ganho de performance sem levar em consideração o paralelismo (sem almoço grátis para os programadores).
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Mudança em 2004}
    \begin{minipage}[ht]{0.39\textwidth}
	    \begin{figure}[ht!]
	         \centering
	         \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/nytimes}
	         \label{nytimes}
	    \end{figure}    
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[ht]{0.59\textwidth}
        \begin{quote}
	        \scriptsize
	        The warning came first from a group of hobbyists that tests the speeds of computer chips. This year, the group discovered that the Intel Corporation's newest microprocessor was running \alert{slower and hotter than its predecessor}.
        \end{quote}
    \end{minipage}
    \begin{quote}
        \scriptsize
        What they had stumbled upon was a major threat to Intel's longstanding approach to dominating the semiconductor industry - relentlessly raising the clock speed of its chips. \\
        \bigskip        
        Then two weeks ago, Intel, the world's largest chip maker, publicly acknowledged that it had \alert{hit a ``thermal wall''} on its microprocessor line. As a result, the company is \alert{changing its product strategy} and disbanding one of its most advanced design groups. Intel also said that it would abandon two advanced chip development projects, code-named Tejas and Jayhawk. \\
        \bigskip
        Now, Intel is embarked on a course already adopted by some of its major rivals: \alert{obtaining more computing power by stamping multiple processors on a single chip rather than straining to increase the speed of a single processor}. \footnote{Disponível em \url{https://www.nytimes.com/2004/05/17/business/technology-intel-s-big-shift-after-hitting-technical-wall.html}}
    \end{quote}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Recapitulando: por que paralelismo?}
    \begin{itemize}
        \item Até +-15 anos atrás:
        \begin{itemize}
            \item Obter ganhos de performance que excediam o que era possível obter com melhorias de CPU;
            \item Esperando apenas um ano o código iria rodar mais rápido na próxima geração de CPU;
            \item Em especial nos anos 2000 havia muita possibilidade de ganho com o crescimento acelerado da velocidade das CPU.
        \end{itemize}
        \item Panorama atual: é a \alert{principal forma} de obter melhor performance das aplicações num futuro próximo;
        \item Existem ainda limitadores em \alert{outros componentes};
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Taxonomia de Flynn}
    \begin{itemize}
        \item Taxonomia para classificação de sistemas paralelos;
        \item Distingue arquiteturas multiprocessador em duas dimensões independentes;
        \begin{itemize}
            \item Instrução e dados;
            \item Cada dimensão pode ter somente um estado: \alert{Single} ou \alert{Múltiplo}.
        \end{itemize}
        \item SISD: \emph{Single Instruction, Single Data}
        \begin{itemize}
            \item Máquina serial (não paralela)
        \end{itemize}
        \item SIMD: \textit{Single Instruction, Multiple Data}
        \begin{itemize}
            \item Arrays de processadores e máquinas virtuais.
        \end{itemize}
        \item MISD: \textit{Multiple Instruction, Single Data} (estranho)
        \item MIMD: \textit{Multiple Instruction, Multiple Data}
        \begin{itemize}
            \item Sistemas de computação paralelo mais comum.
        \end{itemize}
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Tipos de arquitetura paralela}
    \begin{itemize}
        \item Paralelismo em nível de instrução: paralelismo capturado no processamento de instruções;
        \item Processadores vetoriais: operações em múltiplos dados armazenados em registradores
vetoriais;
        \item Multiprocessador de memória compartilhada (SMP):
        \begin{itemize}
            \item Múltiplos processadores compartilhando a memória;
            \item Multiprocessador simétrico (SMP).
        \end{itemize}
        \item Multicomputador:
        \begin{itemize}
            \item Múltiplos computadores conectados por rede;
            \item Cluster de memória distribuída.
        \end{itemize}
        \item Processadores Massivamente Paralelos (MPP)
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Fases de arquiteturas de supercomputadores (paralelos)}
    \begin{description}
        \item[Fase 1 (1950s)] Execução sequencial de instruções
        \item[Fase 2 (1960s)] Problema na execução sequencial
        \begin{itemize}
            \item Execução em Pipeline, estações de reserva;
            \item Paralelismo no Nível de Instrução (ILP).
        \end{itemize}
        \item[Fase 3 (1970s)] Processadores vetoriais
        \begin{itemize}
            \item Unidades aritméticas com pipeline;
            \item Registradores, sistemas de memória com múltiplos bancos em paralelo
        \end{itemize}
        \item[Fase 4 (1980s)] SIMD e SMPs
        \item[Fase 5 (1990s)] MPPs e clusters
        \begin{itemize}
            \item Processadores de comunicação sequencial
        \end{itemize}
        \item[Fase 6 (2000-2020)] Muitos cores, aceleradores, escala...
        \item[Fase 7 (>2020)?] Computador quântico.
    \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Paralelismo quântico}
    \begin{itemize}
        \item Imagine que as atividades podem ser dividas em pequenos pacotes \alert{independentes};
        \item A \alert{superposição quântica} permite a execução de todas as tarefas ao mesmo tempo de maneira natural\footnote{\href{https://samuraigab.medium.com/primeiros-conceitos-de-circuitos-qu\%C3\%A2nticos-por-onde-come\%C3\%A7ar-5fe5e84bbf9d?p=faeabdafdb01}{Conheça mais sobre circuitos quânticos}};
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht!]
         \centering
         \includegraphics[width=0.65\textwidth]{../imagens/superposicao-quantica}
         \caption{Exemplo de paralelismo quântico}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Expectativas de Desempenho}
    \begin{itemize}
        \item Se cada processador tem k MFLOPS e existem p processadores, nós esperaríamos ver k*p MFLOPS de desempenho? Correto?
        \item Se leva 100 segundos em um processador, deveria levar 10 segundos em 10 processadores? Correto?
        \item Várias causas afetam o desempenho:
        \begin{itemize}
            \item Cada uma precisa ser entendida separadamente;
            \item Mas elas interagem umas com as outras de modo complexo:
            \begin{itemize}
                \item uma solução para um problema pode criar outro;
                \item um problema pode mascarar outro.
            \end{itemize}
        \end{itemize}
        \item Escalonamento (sistema, tamanho do problema) pode mudar condições;
        \item É preciso entender o espaço de desempenho.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Escalabilidade}
    \begin{itemize}
        \item Um problema pode escalonar para utilizar muitos processadores. O que isso significa?
        \item Como avaliar a escalabilidade?
        \item Como avaliamos a efetividade da escalabilidade?
        \item Avaliação comparativamente:
        \begin{itemize}
            \item Se dobramos o número de processadores, o que esperar?
            \item A escalabilidade é linear?
        \end{itemize}
        \item Utilizar uma medida de eficiência de paralelização;
        \item A eficiência é mantida conforme o tamanho do problema aumenta?
        \item Aplicamos métricas de desempenho.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Metodologia de benchmark do top500}
    \begin{itemize}
        \item Lista dos 500 computadores mais potentes do mundo;
        \item Medida para computação de alto desempenho (\textit{high-performance computing}) -- HPC;
        \begin{itemize}
            \item Rmax: maximal performance Linpack benchmark;
            \item Sistema linear denso de equações (Ax=b).
        \end{itemize}
        \item Dados listados:
        \begin{itemize}
            \item Rpeak: máximo teórico de performance;
            \item Nmax: tamanho do problema necessário para atingir Rmax;
            \item $N_{1/2}$: tamanho do problema necessário para atingir 1/2 de Rmax;
            \item Fabricante e tipo de computador;
            \item Local de instalação, localização e ano.
        \end{itemize}
        \item Atualizado duas vezes ao ano nas conferências Sc e ISC.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Melhores de 2013}
    \begin{figure}[ht!]
         \centering
         \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/top10-2013}
         \caption{Lista de 10 melhores em novembro de 2013}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Melhores de 2020}
    \begin{figure}[ht!]
         \centering
         \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/top10-2020}
         \caption{Lista de 10 melhores em novembro de 2020}
    \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Performance 2013}
    \begin{figure}[ht!]
         \centering
         \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/performance-2013}
         \caption{Performance dos melhores em novembro de 2013}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Performance 2020}
    \begin{figure}[ht!]
         \centering
         \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/performance-2020}
         \caption{Performance dos melhores em novembro de 2020}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Top 500}
    \begin{itemize}
        \item Acesso o endereço do top 500 (\url{https://top500.org/}) e traga algumas informações:
        \begin{itemize}
            \item Tipo de arquitetura;
            \item Performance em kflops;
            \item Desde quando está no topo;
            \item Curiosidades.
        \end{itemize}
        \item Tente descobrir as tendências em arquitetura de computadores;
        \item Vejamos alguns exemplos.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{\#1: NUDT Tiahne-2 (Milkyway-2)}
    \begin{figure}[ht!]
         \centering
         \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/tiahne}
         \caption{Primeiro colocado em 2013: Tiahne \cite{stanfordcs149}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Revolução da GPU}
    \begin{figure}[ht!]
         \centering
         \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/nvidia-petrobras}
         \caption{\url{https://adrenaline.com.br/noticias/v/70137/duas-mil-nvidia-v100-de-32gb-equipam-novo-supercomputador-dragao-da-petrobras}}
    \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
	\begin{center}
		\textbf{OBRIGADO!!!} \\
		\textbf{PERGUNTAS???}
	\end{center}
\end{frame}

\bibliography{../computacao-paralela}
\bibliographystyle{apalike}

\end{document}
